% Příklad použití šablony FM TUL 
% vytvořil Jan Koprnický
% upraveno 14. 1. 2015

% Nastavení šablony
\input{settings_FM_template.tex}
\usepackage{tikz}

\title{Multiplatformní aplikace pro hlasové ovládání}
%
\author{Bc. Václav Langr}
\supervisor{Ing. Petr Červa Ph.D.}
% 
\date{\today} %14.\,1.\,2015} % předefinování data
% Textový obsah pod linkou na titulní straně
\newcommand{\TextTitulniStranaPodLinkou}{\tiny
Studentská 2 {\color{FM_TUL} |} 461\,17 Liberec 2 {\color{FM_TUL} |} 
{vaclav.langr@tul.cz} {\color{FM_TUL} |} 
\href{http://www.fm.tul.cz/}{www.fm.tul.cz}}
%===============================================================================
%===============================================================================


\begin{document} 
\section{Uvod}
\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}
%===============================================================================
%===============================================================================
\section{Info}

\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Existující řešení pro hlasové ovládání}
    	\begin{itemize}
        	\item Světové jazyky
        	\begin{itemize}
        		\item Siri
        		\item Cortana
        		\item Alexa
        	\end{itemize}
        	\item Čeština
        	\begin{itemize}
        	\item omezený trh a složitý jazyk (ohebnost)
        	\item produkty nadnárodních firem nejsou vůbec nebo plně lokalizovány
					\item někteří výrobci občas integrují ovládání např. do televize
					\item systém JetVoice
					\item systém MyVoice vyvinutý na TUL
				\end{itemize}
      	\end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Systém MyVoice}
    	\begin{itemize}
        	\item Pro handicapované osoby, používají desítky osob
        	\item Možnost úplné editace všech povelů včetně výslovnosti
			\item Existuje cca 10 let
        	\item Omezení
        	\begin{itemize}				
        		\item pouze pro Windows
        		\item striktně izolované použití, lze vyslovit pouze jeden povel, pak je nutná pauza
        		\item využívá starší technologie a generace modelů
			\end{itemize}
      	\end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Motivace a cíle práce (1)}
    	\begin{itemize}
        	\item Vyvinout prototyp multiplatformní aplikace pro hlasové ovládání
        	\begin{itemize}
        		\item \textbf{architektura klient server}
        	\end{itemize}
        	\item Server
        	\begin{itemize}
        		\item existující farma 300 rozpoznávačů běžících v rámci výpočetního klastru provádějící nepřetržitý online monitoring médií 					
        		\item využívá aktuální technologie a modely (neuronové sítě)
        		\item možnost rozpoznávání \textbf{více} povelů v rámci jedné promluvy
        		\item na pozadí je detektor klíčových slov (nikoli pouze izolovaný rozpoznávač)
        	\end{itemize}       	
      	\end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Motivace a cíle práce (2)}
    	\begin{itemize}
        	\item Klient (předmět této diplomové práce)
        	\begin{itemize}
        	\item dle zadání napsaný v JavaScriptu + frameworku Electron
        	\item dostupný všude, kde lze spustit internetový prohlížeč (Windows, Linux, macOS, Android, ...)
        	\end{itemize}
					\item Dle zadání obsahuje následující klíčové moduly pro:					
					\begin{itemize}
					\item nahrávání signálu
					\item parametrizaci signálu
					\item detekci řeč/neřeč
					\item zasílání dat na server a přijímání výsledků
					\item provádění rozpoznaných povelů (využívá multiplatformní knihovnu RobotJS)
					\end{itemize}
      	\end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\vfill
	\begin{figure}[!ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.8]{obr/structure2.pdf}
		\end{center}
		\caption{Modulární struktura aplikace}
		\label{fig:structure}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Synchronizace modulů}
    	\begin{itemize}
    		\item Obtížný úkol
        	\item Klíčové moduly zpracovávají data v reálném čase					
        	\item JavaScript neobsahuje podporu pro vlákna
        	\item Nejen přesnost modulů ale i logika provázání ovlivňuje funkčnost aplikace
        	\begin{itemize}
				\item aplikace pro hlasové ovládání
				\item zaznamenávač promluv
        	\end{itemize}
      	\end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}


\section{Moduly}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Parametrizace}
	\begin{itemize}
		\item Pro nahrávání ze zvukové karty byla použita knihovna RecordRTC
		\item Byl implementován modul ShiftBuffer realizující načítání potřebného množství vzorků
		\item Následně jsou vypočítány MelFBank příznaky
		\item Tento modul zároveň řídí modul detektoru
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\section{Detekce řeči}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Detekce řeči}
		\begin{itemize}
			\item Je využita neuronová síť
			\item Výstup neuronové sítě směřuje do konečného automatu
			\begin{itemize}
				\item stavový automat je složen ze 3 stavů
				\item vstup automatu je vyhlazen klouzavým průměrem
				\item přechod mezi stavy ovlivňuje velikost prahu
			\end{itemize}
			\item Řídí komunikaci se serverem
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{figure}[!ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{obr/filter_fsm.pdf}
		\end{center}
		\caption{Stavový automat}
		\label{fig:fsm}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Použité metriky}
		\begin{itemize}
			\item Celková procentuální neúspěšnost detekce - FER
			\item Chybovost detekce řečových úseků - MR
			\item Chybné detekování klidových úseků jako řečových - FAR
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Naměřené výsledky}
		\begin{itemize}
			\item Celkem 6 hodin televizních a rádiových přenosů
			\item 70 \% řeči, zbytek dat byl tvořen hudbou, znělkami a reklamami
			\item Data ručně anotována
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c | c c c}
									  & FER    & MR     & FAR \\
				DNN 				  & 4,7 \% & 3,7 \% & 7,1 \% \\
				DNN + konečný automat & 2,9 \% & 2,2 \% & 4,7 \%
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{block}
\end{frame}
\section{Rozpoznání a vykonání povelu}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Komunikace se serverem}
		\begin{itemize}
			\item Založena na komunikačním protokolu WebSocket
			\item Získá se autentizační a autorizační token
			\item S příchodem řečových segmentů se naváže spojení se serverem a postupně se odesílají jednotlivé segmenty
			\item Server pomocí neuronové sítě, jazykového modelu a uživatelem definovaného slovníku rozpozná hlasový povel
			\item Rozpoznané hluky a hlasové povely jsou následně odeslány zpět do aplikace
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Vykonání povelu}
		\begin{itemize}
			\item Je využita knihovna RobotJS
			\item Povely jsou členěny do skupin
			\item Rozpoznaný povel je předán do struktury návrhových vzorů strategie
			\item Pokud aktuální skupina obsahuje daný povel, vykoná se daný povel
			\item V opačném případě aplikace informuje uživatele o neúspěchu a je nutné povel zopakovat
			\item Jsou připraveny povely pro ovládání myši, oken spuštěných programů a klávesnice
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\section{Aplikace}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Výsledná aplikace}
		\begin{itemize}
			\item Byl vybrán framework Electron spolu se systémem Node.JS 
			\item Umožňuje navíc spuštění/zastavení snímání mikrofonu a nastavení prahu stavového automatu
			\item Zobrazuje seznam možných povelů, kdy je detekována řeč, poslední příkaz a aktivní skupinu
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{center}
		{\Large \bfseries
			Ukázka aplikace
		} 
	\end{center}
\end{frame}
\section{Zaver}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Aktuálně}
		\begin{itemize}
			\item Aplikace je testována vybranými uživateli systému MyVoice
			\item Dochází k rozšiřování předpřipravených skupin povelů
			\item Vyvíjí se modul pro editování povelů, ukládání/načítání povelů
			\item Zároveň se připravuje možnost přepínání aplikace mezi online a offline režimem
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\vfill
	\begin{block}{Závěr}
		\begin{itemize}
		\item Byla vytvořena knihovna pro snímání signálu a parametrizaci
		\item Dále byl přidán modul realizující průchod neuronovou sítí
		\item Funkčnost knihovny byla ověřena na vhodně zvolených datech
		\item Došlo k vytvoření GUI aplikace zasílající řečové segmenty na server
		\item Na základě výsledků aplikace vykoná rozpoznaný povel
		\item Aplikace je dostupná pro operační systémy Windows, macOS, Ubuntu
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%===============================================================================
\begin{frame}
	\vfill
  \begin{center}
  {\Large \bfseries
    Děkuji za pozornost
    } 
  \end{center}
  
  \begin{center}
  	{\Large \bfseries
  		Prostor pro otázky
  	} 
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
